【高學歷藝人】吳彥祖設計星空圖書館 入圍英「建築界奧斯卡」

影星吳彥祖除了以俊朗外型迷倒一眾女影迷，本身亦是美國奧勒岡大學建築學系畢業的「高學歷藝人」，他最近參演內地真人騷《漂亮的房子》，為農村舊屋翻新改建，其帶領的團隊所設計的草原星空圖書館「木蘭坊」，近日成功入圍被稱為「建築界奧斯卡」的英國皇家建築師學會獎（RIBA International Prize 2018），今年11月將與來自世界各地的61個傑出建築爭奪最高殊榮。

43歲的吳彥祖於美國加州柏克萊出生，1997年於美國奧勒岡大學（University of Oregon）建築學系學士畢業，「起屋」實力不容置疑，但他沒有當上建築師，而是來港當模特兒，其後加入影圈做演員，以俊朗的外型和矯捷的身手而被封「男神」。

吳彥祖跟太太Lisa.S於2013年生了女兒後，他淡出影圈專心照顧家庭，近日亮相參加浙江衛視真人騷《漂亮的房子》，與藝人馮德倫、唐藝昕、伊一、黃仁德及潘宥誠組成「築夢小隊」，夥拍建築設計師張海翱，為內地4處地點的舊屋翻新大改造。最近播出的一集，團隊以80萬人民幣（約96萬港元）預算，於河北木蘭圍場為當地的小孩子及牧民設計及打造一座可居住的圖書館。

該圖書館是節目的壓軸建築項目，與前3座建築物不同，明星團隊並非透過翻新舊建築物改善其可居性，而是要由零開始，在草原泥石地上建造一個新建築物。圖書館位於內蒙古草原接壤的木蘭圍場，圍場原身為皇家獵苑，清朝多個皇帝曾在此舉行過百次秋獵，現時為多個民族的農牧人家聚居之地。

吳彥祖及其團隊設計時提出以傳統蒙古包為藍本，透過集合連結數個蒙古包成為一個大空間，其意念被張海翱採用，並加入象徵吉祥如意的「雙環」，形成最後的「雙環形蒙古包圖書館」。圖書館頂部有一個圓形的天窗可供採光，以木杆砌成的百葉簾既可於日間遮擋太陽，又不阻礙晚上夜觀星河。圖書館的大廳為公共圖書室，周邊則設有睡房、廚房及餐廳，落地玻璃設計盡覽室外草原景致。

「木蘭坊」的設計入圍2018年的英國皇家建築師學會獎，與其他61個來自世界各地的傑出建築爭奪最高殊榮。最終得獎者將於11月公布。

在節目中被稱為「吳工」的吳彥祖，每次談到建築時都頭頭是道，由畫草圖、測量、削木至組裝傢俬都有板有眼，原來他在學時曾奪得加州建築大賽亞軍，即使入了娛樂圈，仍不時參與不同建築設計項目。他曾指拍戲與建築如出一轍，建築師畫了草圖後，就要其他工程人員配合幫忙興建，好比導演有了故事意念後，就要找寫劇本及演戲的人去成就一齣電影。

吳彥祖更於2009年參加過香港深圳城市建築雙城雙年展，與本地藝術家及建築師合作利用竹棚搭建燈光互動裝置於西九展出，希望以此重新探索及表揚竹棚在香港建築界的地位。

醬油：

勁

奧勒岡大學=香港IVE

多數大家咁支持我

男神

要射了

想問下香港讀archi既有幾多個人真係識得落手落腳砌?

野雞又點

中大引擎仔收手18分

關archi咩事

淨係睇個樣都濕晒啦
唔識起屋都得
識上嚟我屋企就得啦

痴撚線，整左啲咁靚既野都要挑剔喺邊度畢業

支那節目內容可以報名參賽英倫節目咩

連登仔眼中李嘉誠可能都係垃圾

啲細蚊仔係咁

咁係因為佢地係香港出世 所有係香港出世既連登仔都係懷才不遇 自命不凡
如果有父幹 如果出世係外國 如果有180靚仔
連登仔一個足以囉哂學術界同非學術界 所有最高榮譽既獎項
咩奧斯卡 咩Nobelprisen 總統 外星人 福布斯d富豪 全部死埋一二邊啦

中呀
馬雲如果係香港出世都係做緊8000蚊it狗

：讀野雞大學！垃圾！

：⋯⋯

都真係幾靚

單身男女？

UO ARCHI喺美國唔算野雞啦

大版

大陸節目, 信住1成先啦

好想同佢起間屋互射

分分鐘背後成team人同佢砌同諗 支那野咩都可以假

仲成日踩鳩ive仔
連人地車尾燈都見唔到

威過哂連登啲臭毒酸宿、自以為是、賤視女性、大男人主義、盲目推崇地盤嘅地盤佬, engineer

希望佢係bi, Lisa 姐係煙幕

原來套戲係真 幾時溝高圓圓

個個實識嘅
但唔係必要去做

人地做真人show 兼係義工為貧民解決問題
梗係要親力親為啦

你唔通做個大型項目都下下親力親為咩
唔好講到archi 個個都冇用咁㗎
人地好多忙㗎

你冇大陸d節目你覺得有機會有表演平台比佢咩?

係都去咗我到先啦

on9 馬雲係讀英文出身㗎
喺香港呢個咁重服務業嘅社會一定有得撈

祖祖係ive 咩?

認真討論...佢起比牧民同小朋友...攝製隊一走 即刻走曬樣無人保養 變廢墟 你信唔信 我係一條睇過間建築...我可以講係好難維護...

就算係一棟單支high rise, architct都可能有幾個 又有struct e e&m surveyor
涉及嘅人力資源多到呢
落手落腳？咪玩喇 design你估求尻期諗呀？香港做則師要識幾多野有幾多人會知 親力親為留番俾啲main con sub仔地盤佬啦

咪係archi 識嘅嘢多到仆街
收生分數同engineering 差好遠啦
佢地要識建築歷史, 美學, 用料,好多好多
所謂嘅結構問題識基礎好夠用
其餘就交畀engineer 度掂佢

true

成人聽人講做audit好辛苦 考4份卷就有牌 有無諗過architect嘅感受？
Undergrad 仲要兩年master 仲要工作經驗 8份paper加board interview 出黎做嘅野同份糧完全唔成正比
忙到仆街果陣仲要做埋人地果範

男神係唔同啲

原來咁有才華

工人褲嗰張係劇照嚟架
影到咁撚靚仔

對我來講 arch佬真心勁仆街

咁似O個套戲既.....................
古天樂呢

早個排睇咗頭幾集
有個設計師輔助佢
淨係頭幾日幫下手
再過個幾月翻嚟望佢嘅成果

大陸嘅節目信唔過

個post離撚晒題

建築師同土木工程師/地盤工友比較有d古怪
姐係你諗game嗰個 唔一定要寫程式最叻架
人地做show又好咩都好 間野係幾靚

掛個名下面班人做？

吳彥祖更於2009年參加過香港深圳城市建築雙城雙年展，與本地藝術家及建築師合作利用竹棚搭建燈光互動裝置於西九展出，希望以此重新探索及表揚竹棚在香港建築界的地位。

但佢本身都有料

緊係啦

唔係講佢有冇料 係講件事可信性，佢唔係一條友做晒仲有其他明星，仲有節目監製話事，個節目出到嚟效果要好睇搞到啲明星十項全能咁先有人睇。仲有你覺得請明星定一班建築師快靚正？人工都唔知差幾多倍啦，個節目快快趣做完趕下個啦。出到嚟有幾多係明星做自己諗

就算吳彥祖肯做其他明星都唔肯啦，仲同你晒幾個月時間起樓？
分分鐘搵幾日時間出show都幾廿萬

好靚

臭雞

pmed

五毛狗又借啲二挑起階級矛盾

有冇新招？
你咁有料有錢可以喺外國讀到醫居然垃圾到又日日做五毛狗？

想問下係邊度

你去驗眼先啦

啲書咁高點拎

連登仔就係香港人既陰暗面同縮影

連登d臭鳩港男酸到

有無抄人

aiu黎？
咁似我係日本讀書個間學校

吳彥祖撈archi, 好有謝霆鋒Chef Lemon嘅感覺

連登仔知唔知咩叫野雞

今朝火車睇新聞話佢因為拎將想返果行
不過條友野心係大，睇佢之前搞alive乜乜果幾單野一頭煙都大慨有個譜，個獎水份幾高自己估

秋田國際教養大學

唔係就係個到咩
秋田犬國際教養大學

維修/保養

痴線
好撚屈機

電腦系統先有得維護

好似

似抄考

等睇下間野三幾年之後有無冧先再講啦...

成個Project佢input過幾多野呀
睇死咪就係鏡頭面前畫幾個圓圈layout下個建築物既外形(分分鐘唔係自己諗 )
真正run project果陣佢識條撚咩 叫佢出個scheme都比唔到啦

樓上個堆真係得啖笑
人地祖哥諗緊點幫自己戶口多幾個零，點將自己社會地位 成就提高 班友停留學歷打飛機 階段

佢d英文好勁

奧勒崗大學的教育學院是美國公認最好的教育學院之一，2012年排名全美第8，被《美國新聞與世界報導》列為性價比最高的教育學院。其法學院和商學院也享有較高的聲望，另外新聞與傳媒學院在2012年被US News排名全美第22位。建築系在2010年被《設計智慧》（Design Intelligence）雜誌評為全美第11名。寫作、英語、財務、國際經濟學、史跡保護、室內設計、景觀建築、數學、分子生物學、神經學、心理學、體育市場行銷等排奧勒崗州第一。
你肯定？

之前係個度讀過書
得個圖書館靚同埋周圍都係樹好大自然feel
但間學校細到仆街

好想比佢強姦

佢老母都係教授，舖條路唔會係野雞掛，佢咁完美，仲要唔係gay,真係葡萄唔到，係羨慕

冇degree既三行佬得

連登仔個個ivy league大學畢業
唔係ivy league就=野雞

建築全美頭十wo

學士就叫高學歷?

似係吹到自己ivy league 畢業，現實郤是ive league

算啦 山不在高，有仙則靈

我屌 佢本身已經係最好嘅建築

係美國大學排名根本唔算好重要